%\clearpage
\chapter{INTRODUÇÃO}

\section{Motivação e objetivos}
A complexidade dos computadores atuais dificulta a associação entre os conceitos apresentados em Circuitos Lógicos e o funcionamento de um computador. Para demonstrar de uma forma mais compreensível o funcionamento de um computador a partir de elementos lógicos, foi construído um computador simples a partir de elementos básicos da lógica combinacional e sequencial, utilizando principalmente componentes com integração em pequena ou média escala, da família TTL ou derivados desta família. Os únicos componentes que usam integração em larga escala são empregados para implementar a memória. Para a construção, foi escolhido o Computador Extremamente Simples (CES) descrito pelo professor Nelson Quilula Vasconcelos.

A descrição formal do CES pode ser encontrada em \cite{url:CES} e é explicada no Capítulo \ref{chp:ces} dessa monografia. Para que o operador possa ter acesso a dados do computador, assim como inserir dados, um painel foi acrescentado à descrição inicial, e modificações tiveram que ser feitas. Além disso, foi acrescentada a opção de parar a execução da máquina, e isso também resultou em modificações. Todas essas modificações são descritas no terceiro capítulo dessa monografia.

No desenrolar do trabalho, foram criados códigos de teste e ferramentas para facilitar o desenvolvimento do computador. Todo material desenvolvido pode ser encontrado no seguinte repositório \emph{Git}: \emph{https://github.com/erickpires/CES}

\section{Trabalhos relacionados}
Vários computadores simples que utilizam lógica TTL já foram criados. Alguns desses computadores serviram como inspiração para esse projeto.

\subsection{Gigatron}
O Gigatron \cite{url:Gigatron} é um computador minimalista que busca o interesse da comunidade \emph{retro}. Ele é um produto comercial que é vendido como um \emph{kit} constituído de uma placa de circuito impresso e circuitos integrados, e deve ser montado pelo comprador. Após montado ele pode ser utilizado para jogar alguns dos jogos inclusos, visualizar algumas imagens, rodar um programa para desenhar o conjunto de Mandelbrot e ter acesso a uma versão de BASIC.

O Gigatron possui arquitetura RISC, 8 \emph{bits} de barramento de dados, 32K \emph{bytes} de memoria RAM e 64K palavras de memória de programa. A sua Unidade Aritmética e Lógica (ULA) possui 8 operações e 8 modos de endereçamento, além disso, o barramento pode ser tratado de 4 modos diferentes. Ele gera som e vídeo VGA por software.

Apesar de ter uma Unidade de Controle (UC) \emph{hardwired}, o Gigatron ainda é bem mais complexo do que o CES.

\subsection{Ben Eater}
Ben Eater possui um canal no YouTube no qual produz conteúdo com objetivo de ensinar assuntos relacionados à eletrônica. Em uma série \cite{url:BenEater} de vídeos, ele mostra o passo-a-passo de como criar um computador simples utilizando lógica TTL em uma \emph{protoboard}. A arquitetura do seu computador é bem expansível, por possuir uma UC micro-controlada. O computador possui 8 \emph{bits} de dados e 4 \emph{bits} endereço.

Em comparação ao CES, esse computador possui uma UC mais complexa, mas um barramento de endereços pequeno demais para construir algo mais complexo.

\subsection{dreamcatcher}
Um computador de 8 \emph{bits} com um barramento de 8 \emph{bits} construído em \emph{protoboard} com CIs da família \textbf{74HC}. Possui uma UC micro-controlada com aproximadamente 32 instruções. O programa a ser executado é carregado atráves de \emph{DIP switches}. Um vídeo de demonstração do projeto pode ser encontrado em \cite{url:DreamCatcher}, e os diagramas do projeto estão em  \cite{url:DreamCatcherGit}.



\section{Estrutura da monografia}
O capítulo \ref{chp:ces} descreve a arquitetura do CES.

O capítulo \ref{chp:modificacoes} descreve as modificações feitas na arquitetura para acomodar o painel e o paramento do processador.

O capítulo \ref{chp:placas} descreve como o computador foi dividido em 4 placas de acordo com suas funções lógicas.

O capítulo \ref{chp:hardware} descreve como os elementos de hardware foram escolhidos dadas as limitações encontradas.

O capítulo \ref{chp:montagem} descreve a montagem do computador, assim como problemas encontrados.

O capítulo \ref{chp:testes} descreve os testes que foram feitos durante a construção do computador.

O capítulo \ref{chp:breadplacer} descreve a ferramenta que foi criada para facilitar a disposição dos Circuitos Integrados nas \emph{protoboards}.

O capítulo \ref{chp:mes} descreve a ferramenta para montagem do código de máquina (MES).

O capílulo \ref{chp:conclusao} apresenta as considerações finais.
